[集思廣益] 電子投票係咪真係無可能？

既然民建聯大膽提出電子投票，我地又諗下有冇方法做到公平公正公開。

其實我一路都覺得宜家個投票方法太落後，亦有好多手民之誤問題。
前線投票工作人員有機會刪錯名，令某人失去投票權；唔記得刪名，令某人有兩票。
選民唔熟悉投票程序導致出現廢票／無效票。
選舉主任有輕微機會響問題票上偏幫候選人。
再加上其他「突發意外」，現今投票方法其實都有好多位出術。

我之前已經諗，到底 Blockchain 可唔可以做到電子投票呢？Distributed Computing 已經足以杜絕任何 Server Database 式嘅改票，而且 Blockchain 可以做到匿名，同時又公開選舉過程嘅效果。如果 IT手足集思廣益到個方法，其實我地可以響呢度傾完，Summarize 好就搵區議員+泛民聯署推上去！有機會仲可以杜絕d 種票黨！不過其實有好多問題我諗唔到點解決，大家傾下。

１）如何將Blockchain Account與HKID 掛勾，確保：
ａ）冇人有兩個Account
ｂ）只有選民有Account，非別國人士／未成年人士／已去世人士
ｃ）選民在自己註冊選區及界別
同時保持匿名性
２）如何確保投票意向保密，防止舞弊，包括：
ａ）不能用科技追溯到選民身份，如 IP Address
ｂ）不能有第三者在場看到選民的投票意向
３）如何處理遺失 Account 問題

我地先響可行性研究一下，可行先再討論更深入嘅 Technical Issue。不過基於２ｂ，係咪點都要票站？做半電子化選舉？

。。。。。
電子野佢做馬有幾難？個系統佢既

你點確定個結果係真？

美國已經係

no

你覺得而家呢個政府會唔會track record

同埋點樣確保係你本人投
咁多公公婆婆俾人種

On9

好撚危險，當變左一埋電子數據嘅時候賽果基本就由政府隨意操控，因為市民無辦法得知數據庫資料同程式有冇被操控。

仲有，若然電子票真係work，有幾百年投票經驗嘅西方國家就用左啦，而家美國都係用緊實體票同人手點票。明顯佢地都知電子票漏洞大，容易被操控。

可惜IT業在香港落後，唔想有bug就要買，正苦唔會埋單（全靠林鄭政府濕鳩政策）

無可能
史丹福大學電腦系教授都出過文
話信唔過

民賤聯提得出黎就知無好野啦仲問

你都on9
善用不推文回覆

冇人知道會唔會有 bug / cheat

係無可能

。。。各位睇黎唔係好知咩係 Blockchain 同 Distributed Computing。。。
個原意係每個選民嘅電腦都係 Server 都係Database，成個 Program 都應該係 Open Source，全世界都 Run 緊同一樣野，好似 Bitcoin 咁，無人會懷疑點解唔可以有Hacker / Server Owner 自己加多幾個零比自己 Account，因為個System 係無Owner

唔係可唔可能既問題,係可唔可信既問題

點保證係本人投票？
政府有曬所有人嘅電子身分證明
佢想點玩就點玩

舉個例
你覺得blockchain好安全，但係佢整個影子網站比你投，後面再搵人上真網投你都唔會發現到

咁點樣匿名投票?

一日個政府唔換
一日都冇可能電子化

美國好多地方都有電子投票
一樣問題多多

老人院啲阿婆點own個system
最後咪又係中央處理

所有source code open source, 唔compile, 每個站部機無network, 唔插野
咁就可信D

愛沙尼亞做緊

痴線
人手都可以種成咁
電子投票 你覺得會點？

一日係共產黨
一日都唔可能

電子仲易出術啦，票箱都唔洗換。

blockchain 萬能論一早debunk
唔好再講
總之 民主國家都唔用電子投票 你就唔好跟

善用不推文回覆

正如你所講
基於2b 只有投票站先可以確保冇人代投 冇人受其他人監視之下投票

另外
如果冇得check返投咗咩
其實冇人知你投既同send出去係咪同一樣既選項

但係check得返又變咗記名投票

政府知道你既立場同佢不一就會搵方法打壓你製造白色恐怖，變相進一步打壓人民聲音，所以點樣投票根本唔係一個重點。方法或者係可行，但係要考慮既係呢個政府係咪真正由人民選出來而得到人民支持同信任

電子投票冇可能

電子點票可以試
因為有質疑嗰陣
仲可以轉返人手再check一次

不過有野可以變
而家id card都有哂晶片
只要讀id card就知係咪一張仲有效既身份證定係己經報失咗
又可以做埋劃名

用Bitcoin唔一定要做挖礦，夠多人挖Bitcoin個System 就可信

你有id card咪啫係記名

贏左場架，輸左個家！

記名拎張飛姐
唔係記你名投邊個

Exactly

成個 Post 最理性討論，唔係9 ban 就係你
唉，的確好似未有 Solution 解決我講果堆隱憂

你話冇得Check 番，就要靠open source program，要信個系統，信你用bitcoin 用十蚊，唔會變左做廿蚊。Trace 可以Trace 到Blockchain Account，但Trace唔到 HKID。其實你響條Chain 度都Trace 得番自己係咪真係投左1號

我點相信你冇記我張飛個number?

咪撚幫對家諗埋啦

呢個都諗過，咁就唔洗 Blockchain 添。
純粹電子代工某d step，減少人手出錯，但都係照用實體票

同你相信你岩岩星期日投張果飛冇記低你number一樣

你呢個問題同E+投票一樣

電子投票
同網上投票又唔同

用E道入閘

入票箱前要E道開入票箱

E道出閘

限制每張Id限出入一次

係呢個拎4000蚊都要入紙申請既年代
你期望政府會做到電子野咩

判畀支那公司,完

部機本身就有問題咪得

有電子系統就有blackbox

人地歐美點解都係用人手就係咁先最公平 電子個系統佢既 做馬 比人hack你唔會知

敵人都推既就知有問題

條鏈又係政府，條算式又係政府，問題係無方法去驗票，佢鍾意向東九調啲票去西九又得，政府掀個制話邊個贏就邊個贏。
大前題係，政府唔再可信。

好似過關返中國咁要插身份證再手指模先再投

電子今仲慘
一定

撞身分證
唔係後生多數唔識 / 懶得搞

唔好話班阿公阿婆，我都唔明你講咩

政府有哂你身份證資料，幫全香港人投哂都仲得。

decentralized blockchain 我覺得就可以
如果唔係政府作夠700萬票 全部都係建制

可行就可行嘅
不過佢會用中國特色嘅區塊鏈
D礦場係曬政府到
點都係你輸

當政府派4000蚊可以搞咁耐，唔好旨意佢地整出一個「正常」嘅投票系統

點可能 淨係由要喺政府拎選民資料開始就可以做手腳
實體種票已經多 電子種票又點搞

冇可能

1. 做唔到 anonymous 同時要對身份證
2. 點解決政府擁有 >50% computing power

推

叫老坑啲投

係。

佢好passionate 講，但唔代表就係啱哂

最好就加埋face ID

派五千蚊都搞到pat屎咁 咪玩啦

美國國內都有質疑電子投票系統嘅安全

用電腦劃名就得，唔會再畫錯名

但係始終都解決唔到政府真接做馬點搞

sorry我講得唔清楚
我意思係科技盲同老人家點樣可以access/run 到 “投票”呢個動作？
如果冇足夠嘅設備同知識，咁係咪要經過某啲interface/agent去做呢個動作？咁經過呢個媒介嘅時候係咪有機會造假/比人移花接木？

唔認為政府咁得閒無啦啦搞個blockchain電子投票出黎

中共做嘅野同美國一樣
一邊信用度係0%
一邊就100%

如果係驚劃錯名，可以有其他解決方法，例如設計新的劃名文具。

唔講有冇bug

database admin 入到去改你已經玩撚完

佢又唔會公開比你睇log

比你睇到log 咪姐係公開曬啲資料 好大機會搞到公開埋邊個投邊個

美國好似做緊 定瑞士

篇文？

有無睇過意甲? 輸波會剪電熄燈。

一. 老人家唔識用
二. 點確保係本人，除非人面識別

但人面識別就會產生私隱問題？

Bitcoin assume咗你有條secret key就係本人
投票點解決？

不如你試下逐點反駁佢

電子投票係咪想恰老人家唔識用唔比佢地投票呀

4000蚊都搞唔掂，講投票

唔好意思，借個位嚟推埋今次

（盡公民責任）登記完做選民仲要登記做陪審團！

咪傻open source 一套
真係production又點會用公開比人睇

以依家科技而言 加埋中國方面
10000% 造假
一定係400 多席建制
然後泛民全滅

電子投票 = 任由港共造票

我絕對信唔過個政府做電子投票

劃嗰個會on99咗劃錯

有無睇過heros?

政府啲it好廢。。

仲blockchain
搞個system for4千蚊都唔掂
佢應該係有得log in 網頁投票
但票數全部偽造
然後一面倒泛民全滅

仲有
逢係民建聯支持的
香港人就要反對

可行
但你信唔信得過港共先

[行動post}要人!!!全民打擊選舉舞弊行動正式上線!!!

blockchain 唔熟電腦既人講科技得啖笑

所有野自己包辦哂同造假無分別

絕對信唔過

依個真

唔好話香港 任何國家行電子化投票我都有保留 可出CHEAT既手段絕對比人手仲要多

係 冇

電子投票無問題
但港共搞嘅電子投票就一定有問題

因為你保證唔到你投既無被修改既風險
電子化每個Entry point都可以係漏洞
大眾仲要無辦法監察
實物投票已經係最低風險

電子投唔可信

電子核實選民身份再實體不記名票就得

不了

如果
整部機好似ATM咁嘅，再整一個顯示票數螢幕放出邊 (可能公開 / 某部份人可以見到）
假設一個票站放六部機，有隔間
六個選民同時入去 > 閂門 (可有可無
手指模驗證 > 選民>>顯示投票畫面，非選民>>冇反應
投票：直接 touch mon / 數字鍵盤1234（不會留下記錄，只會count某條友有人選就+1）
六個人都離開時，出邊螢幕先會顯示 / 更新票數（可以係單次6人嘅票流向 / 總票數update）
可能成個流程會更耐，因為係一批批人入，而呢個步驟都係為咗令大家投票意向可以更大程度保密。( 一個人入再更新票新好明顯知你投咗去邊，當然都可以改成每n個人先更新一次票數，咁就唔需要分批）
咦? P牌冇得拉

一日有 hacker 都唔安全，尤其支那有呢舖癮，人手點票同投票仲可以 mon 住

係好方便但同時好撚易出術

技術上我覺得已經差唔多做到哂

就好似愛沙尼亞🇪🇪已經有 e-voting

由政府做eID, identity 根本就唔係問題（除非有人解得通點解攞張影印身分證都投得票既時候，用個 Asymmetric Key 簽既電子證書反而無咁可靠）

E voting 都可以要求人親身投票，解決Authenticity 同 free will 既問題，就咁都已經解決左點票既甩漏，請少一半人手

最難處理既係Source code Auditing, 無 battle tested 永遠唔知系統得唔得，但D人好奇怪，講左一百個理由一解決方法唔work, 就當解決左個問題，其實只係停止左個思考，解決左個答案，問題依然喺度。

幾百年前，當時英國人都認為馬好過車，汽車唔work, 所以立法要求駕駛者前面要有領航員，車上有旗手先准出車（啫係叫你放棄），但世界會進步架，大家都謙虛啲啦。

唔洗諗
太多嚴重缺點

如果用電子投票，開後門俾建制仲出事
最多只可以電子對名拎實體票加人手點票

電子攞票
出實體票
人手點票
減少出錯/出多票嘅情況
咁又得唔得呢？

你追唔返邊個投就確定唔到真假了
你追到邊個投又有一大堆問題

首先係民選政府
如果依家急推出

以依家極權系統
同陳茂波派4000個系統冇分別

未光復香港都洗點傾

就係比俄羅斯黑客搞

咁L遠都搞到你，查到又可以賴

你信得過中共?你信得過港共?
你點肯定港共政府唔會係個系統做手腳?
中共係個系統做左手腳,你查得到?
到時真係死左都唔知咩事

你覺得誤投係手捉易d 定班藍絲易d 點睇都我地有著數

不如真人去現場 指紋加電子投票

有咩好得過dum印

文都唔使睇，電你老母

blockchain

點解啲回覆咁低質
有冇真IT人討論

敵擁我反
完

唔洗諗，無得監票的話，一定，係一定，會出術

咁連老人院都唔洗穩人手推老人出黎，一個姑娘收曬身份證就種得票。

咪搞

點解你會有信心d老人家會識
我都唔太知你講緊乜
到時個個都唔投定個個都搵個人代投

Blockchain保證投票後，政府冇辦法更改張選票
電子證書就證明投票者係本人

明明要調查同埋翻新嗰啲但佢地啲州政府又唔夠資源做 2020都黎啦

電子投票
好有造馬feel

訓啦柒頭，寫埋垃圾以為自己好撚醒，其實就豬頭丙

Tom Scott

照用人手投票，但每個票站都用機去ＣＨＥＣＫ結果。即使部部機既ＳＥＮＳＯＲ都有極微偏差，但起碼面對張張票都一樣，唔洗用眼同靠人去分，照可以用人手睇住部機點，同埋每點完比如１００張，就要點一張樣本校正ＳＡＭＰＬＥ。

電你肥西老母雞

電子化左
啲啊婆啊叔咪可以話光明正大
唔識用啲電子野 就有人”幫手”架啦

開錯台,學術台冇咁多on9

重有呀，電子投票咪即係變咗記名投票，
港共一定記錄你投乜，佢話唔記都冇人信啦。

你都ON99, 一定要由人手投對家成本幾撚重皮. 你換網上投. 全港18區老人院到時真係一票不漏

電子讀卡認証身分 同認樣 同出入境一樣
然後可取一張實體票
蓋印後放入電子票箱初步點數
然後結束後人手再數票
分問題票 同選民意向
確認電子票箱同人手點票相同
再宣布結果
1.防止人手劃錯
2防止同一人用其他身份證投
3防止有人撈票
4可確認投票數同選票數是否相同

沒有
電子投票改數字真係好容易
民賤聯少數派講得出就係冇好嘢

愛沙尼亞已經做到blockchain 投票

🙁你其實知唔知blockchain係咩
其實你講既野 好似需要tokenization 多d

實現五大訴求先諗啦

只怕結果係假.....中共都係電子投票 .... 咁就通過左 主席無限期.....

先唔講會做假，如果跟身分證可以追查到投咩票，你覺得政府會唔會放過你。如果所有嘢都可以俾政府監控，就一定係白色恐怖。

唔改數字都方便佢即時配票啦

我就係諗唔通點樣"證明"production嗰set就係open source嗰set
而且呢點只係其中一點, 仲有好多位要證明清白
唔好搞到咁煩, 用番紙算

你嗰po出完民建聯就嚟料，好值得懷疑

點防大灣區同死人票

hknewsurl
一站式 香港新聞整合與listing
telegram bot:

我估你真係要去再温多次書先9 up

講 trust 呢樣野真係中哂 point

冇

點 guarantee voting machine 行嘅 binary 係由你睇到嘅 open source source code compile 出嚟

太易做馬,更信唔過

咪就係囉，唔使一下一步登天用哂最先進但未經考驗既技術，用成熟技術（就係入境用緊果啲）就已經處理左點票既甩漏，由請少啲人，隊又唔使咁撚長，幾好！
投一次票要使幾億架

話你on9on9驚你嬲

btw blocked, too on9

電子代工某啲 step = 會考 MC 低科技掃描改卷

我公司都電子問卷問同事對公司意見
無人敢寫相反意見

或者你研究下美國核彈發射系統係咪全人手無電腦無compiled code，我覺得唔會囉

依家講緊係喺唔信得過任何人嘅情況下 （尤其係政府），要親身 verify 到最基本嘅事情
同美軍導彈發射器有咩關係
建議你自己睇咗篇文先

參考
唔少國家都用過或用緊
譬如
但仍然有唔少顧慮
不如先喺區議會試行到成熟
畀民主派收集民意數據
繼而實現直接/委任式民主

1）Account與HKID掛勾只需一次親身驗證登記，同去銀行開戶一樣
另一思路係Account匿名唔掛勾，登記時抽取，但遺失有問題
2）按第二條link: The voter’s identity is removed from the ballot before it reaches the National Electoral Commission for counting, thereby ensuring anonymity.
個account可以產生一個密碼去登入投票網投票，但網站系統係唔知道個密碼嘅（加密咗），只知道成功登入
匿名account 就算張票有號碼都唔怕
3）去返登記處，但佢要紀錄咗你本來個account先得
睇吓外國啲現成投票系統/平臺點做

唔好諗埋D on9野啦
電子投票連監票都冇可能做到啦
唔好再幫對家討論問題啦
真心好撚on9

咪就係 determinists build lor，利申都未必成熟，起碼有橋研究緊

我講美國核武系統，係佢都有需要確認deployed binary 係啱既，要求一定唔低過投票系統。佢哋都用電腦，當然都出過事，但咪修正囉，唔會全面放棄轉用人手架嘛。

Estonia 果個同對佢嘅批評我知，咁點呢？我都唔贊成聽日就用哂 e voting，但樓主話要解決嘅問題，有辦法架喎。

我覺得要對政府仲有少許信心嘅地方先玩得 e-voting
當一個政府係處心積慮咁謀害你時，香港冇咁嘅本錢，錯一次都太多
就算個 binary 係deterministing，你點樣係 voting machine 拎到個 binary 出嚟，同你自己 compile 果個比對？
政府比你信唔信？ 部 voting machine execute 既 instruction set 會唔會被修改？
你面對緊嘅係一整個政府

*deterministic